\documentclass{book}
\usepackage{soul} % Strike through
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{centernot}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{csquotes, dirtytalk, marginnote, lipsum, scrextend, xcolor, graphicx, amssymb, amstext, amsmath, epstopdf, booktabs, verbatim, gensymb, geometry, appendix, natbib, lmodern}
\usepackage[pagestyles]{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{needspace}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mparhack}
\usepackage{psvectorian}
\geometry{b5paper, bottom=2.5cm}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{tocloft}
\usepackage[perpage]{footmisc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definicja}[section]
\newtheorem{example}{Przykład}[section]
\newtheorem{exercise}{Zadanie}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemat}[section]
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section]

\date{MM XX V.}
\author{Szymon Paweł Zyguła \& studenci.}
\title{Podstawy Algebry Abstrakcyiney.}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\center
	{\large Szymoná Pawłá Zyguły} \\
	\vspace{0.5cm}
	{\red {\Huge PODSTAWY ALGEBRY}} \\
	\vspace{0.5cm}
	{\LARGE ABSTRAKCYINEY,}\\
	\vspace{1cm}
	{\large ſporządzone dla ſtudentów kierunku Informatyka y Syſtemy Informacyine,
		ſpecyalność Proiektowanie Syſtemów CAD \& CAM na Polytechnice Wárßáwſkiey,
		wydziale Mátemátyki y Náuk Informacyinych.} \\
		\vspace{1cm}
	{\Large Z dla
		Boryſá Kurdká,
		Maxymilianá Michałá Czapſkiego,
		Zofii Anny Grabowſkiey,
		Piotrá Kucharczyká,
		Michałá Okurowſkiego,
		Filipá Łojká,
		i Miłoßá Damianá Sobczyká
		 podziękowániami zá poprawki.} \\
	\begin{pspicture}(-1.5,-3.5)(1.5,1.5)%
		\rput[t](0,-1.0){\psvectorian[width=12cm]{71}}
	\end{pspicture}%
	\vspace{3cm}
	\\
	{\LARGE \red WÁRSZÁWÁ,} \\
	\vspace{0.5cm}
	{\Large \textit{cum privilegio.}}\\
	\begin{pspicture}(-1.5,0.0)(1.5,0.0)%
		\rput[t](0,0){\psvectorian[width=7.5cm]{88}}
	\end{pspicture}%
	\vspace{0.5cm}
	\\
	{\LARGE \red MM XX V.}
	
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter{Struktury algebraiczne.}

Zajmiemy się teraz zdefiniowaniem tak zwanych \textbf{struktur algebraicznych}.
Będą to zbiory z działaniami, które spełniają pewne własności.
Znanym nam już przykładem{\mbox{---}}do którego jednak przejdziemy znacznie później---są przestrzenie liniowe.

W tekście zakładamy, że $0 \in \mathbb{N}$.

\section{Podstawowe struktury.}

\begin{definition}
	\textbf{Magmą} nazywamy parę $(A, \star)$, gdzie $A$ jest zbiorem, a $\star: A^2 \to A$ jest dwuargumentową funkcją na A (nazywaną też działaniem). Działanie $\star$ na $x, y \in A$ zapisujemy $x \star y$.
\end{definition}
Często magmę $(A, \star)$ będziemy utożsamiać ze zbiorem $A$ i mówić, że $A$ jest magmą.
Podobny zabieg wykonamy dla wszystkich kolejnych definiowanych przez nas struktur.

\begin{example}
	$(\mathbb{N}_+, +)$ (przez $\mathbb{N}_+$ rozumiemy dodatnie liczby naturalne) jest magmą.
\end{example}

\begin{example}
	$(\mathbb{Z}, +)$ jest magmą.
\end{example}

\begin{example}
	$(\mathbb{Q}_+, \div)$ (przez $\mathbb{Q}_+$ rozumiemy dodatnie liczby wymierne) jest magmą.
\end{example}

\begin{definition}
	\textbf{Półgrupą} nazywamy magmę $(A, \star)$, że działanie $\star$ jest łączne. To znaczy, że
	\begin{equation*}
		\forall_{a,b,c \in A}\; a \star (b \star c) = (a \star b) \star c.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{example}
	$(\mathbb{N}_+, +)$ jest półgrupą.
\end{example}

\begin{example}
	$(\mathbb{Z}, +)$ jest półgrupą.
\end{example}

\begin{example}
	$(\mathbb{Q}_+, \div)$ \textit{nie} jest półgrupą, ponieważ przykładowo
	\begin{equation*}
		1 \div (2 \div 2) = 1 \neq \frac{1}{4} = (1\div2)\div2.
	\end{equation*}
\end{example}

Dzięki łączności,
	działania w półgrupach nie wymagają nawiasów.
Przykładowo, jeśli $(A, \cdot)$ jest półgrupą i $a, b, c, d \in A$,
	to zapis
\begin{equation}
	a \cdot b \cdot c \cdot d
\end{equation}
	jest jednoznaczny, bo
\begin{equation}
		a \cdot (b \cdot (c \cdot d)) = 
		(a \cdot b) \cdot (c \cdot d) =
		(a \cdot ((b \cdot c) \cdot d) = \dots
\end{equation}
	co niekoniecznie zachodzi w magmie.
Własność tę można udowodnić indukcyjnie.

Jeśli w półgrupie działanie oznaczamy przez $\cdot$,
	to zwykle nie będziemy go zapisywać.
To znaczy, zamiast pisać $x \cdot y$ będziemy pisać $xy$.

\begin{definition}
	\textbf{Monoidem} nazywamy trójkę $(A, \star, e)$,
		że $(A, \star)$ jest półgrupą,
		a $e\in A$ jest \textbf{elementem neutralnym} działania $\star$,
		t.j. takim, że
	\begin{equation}
		\forall_{x \in A}\; e \star x = x = x \star e.
	\end{equation}
\end{definition}

Element $e$ nazywamy zwykle \textbf{jednością},
	\textbf{jedynką} lub \textbf{zerem},
	zależnie od kontekstu.
Jeśli element ten będzie wiadomy z kontekstu,
	to nie będziemy o nim wspominać

\begin{example}
	$(\mathbb{Z}, +, 0)$ jest monoidem.
\end{example}

\begin{example}
	$(\mathbb{N}_+, +)$ \textit{nie} jest monoidem, bo nie jest trójką, tylko parą.
	Ale nawet gdybyśmy chcieli,
		to nie zrobimy z tego zbioru i działania monoidu,
		bo nie ma dodatniej liczby naturalnej $n$,
		że $n + a = a$ dla każdego $a \in \mathbb{N}_+$.
\end{example}

\begin{example}
	Ciągi znaków (\textit{stringi}) z operacją konkatenacji i pustym ciągiem tworzą monoid.
\end{example}

\begin{example}
	$\left(\mathbb{R}^{2 \times 2}, \cdot, \left[\begin{matrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{matrix}\right]\right)$ jest monoidem.
\end{example}

\noindent\sout{
	\textbf{Przykład 1.1.?} Monada jest monoidem w kategorii endofunktorów.
}

Jeśli ktoś kiedyś słyszał lub usłyszy o powyższym stwierdzeniu,
	często żartobliwie przytaczanym jako ,,proste'' wytłumaczenie,
	czym jest monada, to zapewniam, że jest ono prawdziwe.
Chodzi tam jednak o inny monoid,
	znacznie uogólniony w stosunku do naszego.

\begin{definition}
    \textbf{Grupą} nazywamy czwórkę $(A, \star, e, \mathrm{inv})$,
		że $(A, \star, e)$ jest monoidem,
		a $\mathrm{inv}: A \to A$ jest funkcją przypisującą każdemu elementowi jego \textbf{odwrotność},
		to znaczy spełniającą warunek
	\begin{equation*}
		\forall_{x \in A}\; {x\star \mathrm{inv}(x) = e = \mathrm{inv}(x) \star x}.
	\end{equation*}
\end{definition}
Podobnie jak w przypadku monoidu,
	jeśli jedność i funkcja odwrotności będzie oczywista,
	to nie będziemy o niej wspominać.

\begin{example}
	Czwórka $(\mathbb{Q}, +, 0, (-\cdot))$, czyli liczby wymierne z dodawaniem, zerem i negacją, jest grupą.
\end{example}

\begin{example}
	Używając uproszczonej terminologii, zbiór
	\begin{equation}
		\{A \in \mathbb{R}^{2 \times 2} | \det(A) \neq 0 \}
	\end{equation}
		ze standardowym mnożeniem macierzy stanowi grupę.
\end{example}

\begin{example}
	Zbiór $\mathbb{R}^{n \times n}$ dla ustalonego $n > 1$ nie stanowi grupy
		ze standardowym mnożeniem macierzy,
		gdyż nie każdy element ma odwrotność.
	Ten sam zbiór z dodawaniem macierzy jest już jednak grupą---odwrotnościami są negacje macierzy.
\end{example}

\subsubsection{Przemienność.}
Jeśli w którejś ze zdefiniowanych przez nas struktur działanie $\star$ jest przemienne, to znaczy
\begin{equation}
	\forall_{x,y \in A}\; x \star y = y \star x,
\end{equation}
to strukturę tę nazywamy przemienną.
Mamy więc \textbf{przemienne magmy}, \textbf{przemienne półgrupy}, \textbf{przemienne monoidy} i \textbf{przemienne grupy}.
Grupy przemienne nazywa się jednak zwykle \textbf{grupami abelowymi},
od nazwiska norweskiego matematyka Nielsa Henrika Abela, 1802--1829.
,,Abelowy'' piszemy jednak z małej litery (z wyjątkiem początku zdania), gdyż jest to przymiotnik.

\begin{example}
	$\mathbb{N}$ z dodawaniem jest półgrupą przemienną.
\end{example}

\begin{example}
	$\mathbb{Q}\setminus\{0\}$ z mnożeniem jest grupą abelową.
\end{example}

\begin{example}
	Zbiór ciągów znakowych z konkatenacją \textit{nie} jest monoidem przemiennym---w konkatenacji kolejność ma znaczenie.
\end{example}

\subsection{Złożone struktury.}
Używając zdefiniowanych przez nas prostych struktur algebraicznych możemy definiować bardziej złożone,
	składające się z wielu działań (ale nadal tylko jednego zbioru).

\begin{definition}
	\textbf{Pierścieniem} nazywamy szóstkę $(P, +, 0, \mathrm{neg}, \cdot, 1)$,
		że $(P, +, 0, \mathrm{neg})$ jest grupą abelową,
		a $(P, \cdot, 1)$ jest monoidem,
		oraz zachodzą równania
		\begin{align}
			\label{dist1}\forall_{a, b, c \in P} a \cdot (b + c) &= a \cdot b + a \cdot c \\
			\label{dist2}\forall_{a, b, c \in P} (a + b) \cdot c &= a \cdot c + b \cdot c
		\end{align}
\end{definition}

W pierścieniu mamy już nie jedno,
	a dwa działania.
Tworzą one niezależnie od siebie grupę abelową i monoid,
	ale dodatkowo łączy jest \textbf{rozdzielność},
	czyli równania \eqref{dist1} i \eqref{dist2}.

\begin{example}
	Liczby całkowite z dodawaniem i mnożeniem tworzą pierścień.
	Jest to podstawowy przykład i inspiracja dla definicji pierścienia.
\end{example}

\begin{example}
	Niech $P(\mathbb{R})$ będzie zbiorem wielomianów o współczynnikach z $\mathbb{R}$.
	Wtedy $P(\mathbb{R})$ z dodawaniem i mnożeniem wielomianów tworzy pierścień.
\end{example}

Dodatkowo możemy zdefiniować,
	że pierścień $(P, +, 0, \mathrm{neg}, \cdot, 1)$ jest przemienny,
	jeśli działanie $\cdot$ jest przemienne.
Przemienność $+$ jest natomiast wymagana już przez samą definicję pierścienia.

\begin{definition}
	\textbf{Ciałem} nazywamy siódemkę $(K, +, 0, \mathrm{neg}, \cdot, 1, \mathrm{inv})$,
		że $(K, +, 0, \mathrm{neg}, \cdot, 1)$ jest pierścieniem,
		a $(K \setminus \{0\}, \cdot, 1, \mathrm{inv})$ jest grupą abelową.
\end{definition}

\begin{example}
	$\mathbb{Q}$ z dodawaniem i mnożeniem tworzy ciało.
\end{example}

\begin{example}
	$\mathbb{R}$ z dodawaniem i mnożeniem tworzy ciało.
\end{example}

\begin{example}
	$\mathbb{Z}$ z dodawaniem i mnożeniem \textit{nie} tworzy ciała---w liczbach całkowitych
		odwrotność względem mnożenia ma tylko $1$.
\end{example}

\subsection{Zadania.}

\begin{exercise}
	Pokaż, że zbiór macierzy $\mathbb{R}^{2 \times 2}$ z mnożeniem
		jest magmą, półgrupą, monoidem.
	Pokaż, że zbiór ten nie jest grupą.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Podaj przykład grupy, która nie jest przemienna.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sprawdź, czy $(\mathbb{C}, +)$ jest grupą.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Czy $\mathbb{C}$ ze standardowym mnożeniem jest monoidem? Jeśli tak, to jaki jest element neutralny? Czy jest to grupa?
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Niech $A$ będzie dowolnym zbiorem.
	Które z definicji struktur algebraicznych spełnia zbiór funkcji $A \to A$ z operacją składania funkcji?
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sprawdź,
		które z definicji struktur algebraicznych spełnia zbiór ścieżek na płaszczyźnie
		(t.j. funkcji $[0, 1] \to \mathbb{R}^2$) z operacją łączenia ich swoimi końcami
		(tzn. dwie ścieżki możemy połączyć w jedną,
			wtedy i tylko wtedy gdy pierwsza kończy się tam,
			gdzie druga się zaczyna).
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Udowodnij,
		że $\mathbb{R}^{2 \times 2}$ ze standardowym dodawaniem i mnożeniem macierzy tworzy pierścień.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Zapisz definicję ciała, nie używając definicji pierścienia.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Udowodnij, że liczby zespolone $\mathbb{C}$ są ciałem.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Dlaczego zdefiniowaliśmy przemienne warianty każdej ze struktur, ale nie ciał?
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Niech $(A, \cdot, e, \mathrm{inv})$ będzie dowolną grupą.
    Udowodnij, że dla każdego $x \in A$ zachodzi ${x^{-1}}^{-1} = x$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Niech $(A, \cdot, e)$ będzie dowolnym monoidem.
	Niech $y \in A$.
    Udowodnij, że jeśli dla każdego $x \in A$ zachodzi
	\begin{equation}
        yx = x,
	\end{equation}
	lub
	\begin{equation}
        xy = x,
	\end{equation}
    to $y = e$.
    Pokazuje to,
		że mając dane działanie,
		istnieje conajwyżej jeden element neutralny.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Niech $(A, \cdot, e, \mathrm{inv})$ będzie dowolną grupą.
	Niech $x \in A$.
    Udowodnij, że jeśli dla pewnego $y \in A$ zachodzi
	\begin{equation}
        yx = e,
	\end{equation}
	lub
	\begin{equation}
        xy = e,
	\end{equation}
    to $y = \mathrm{inv}(x)$.
    Pokazuje to,
		że mając dane działanie i element neutralny,
        dla każdego elementu istnieje conajwyżej jeden sposób zdefiniowania odwrotności.
\end{exercise}

\section{Algebra Uniwersalna.}
Wejdziemy teraz na nieco wyższy poziom abstrakcji.
Szybko jednak zobaczymy,
że znacząco ułatwi nam to posługiwanie się strukturami,
które zdefiniowaliśmy.

Na czym polega problem?
Poznane przez nas struktury algebraiczne wyglądają wszystkie bardzo podobnie.
Mamy zbiór, pewne stałe i operacje wykonywane na tym zbiorze.
Możemy się już domyślać,
	że będziemy mieli wiele bardzo podobnych twierdzeń i definicji dla każdej ze zdefiniowanych struktur.

Przykładowo,
	w algebrze występuje pojęcie \textbf{homomorfizmu}---funkcji $h: A \to B$ między dwoma strukturami
	tego samego typu (np. między dwoma grupami, dwoma monoidami itd.),
	które dodatkowo spełniają pewne warunki.
Zwykle jednym z nich jest (jeśli $(A, \star, \dots)$ i $(B, \bullet, \dots)$ są jakimiś strukturami)
\begin{equation}
	h(a\star b) = h(a) \bullet h(b).
\end{equation}
Ale definicje homomorfizmów mają też więcej wymagań.
W przypadku monoidów $(A, \star, e_A)$, $(B, \star, e_B)$ chcemy aby zachodziło też
\begin{equation}
	h(e_A) = e_B.
\end{equation}
W przypadku grup podobna własność musi zachodzić też dla odwracalności.

Najczęściej homomorfizmy definiuje się osobno dla każdej struktury.
W trakcie studiów spotkaliśmy się już z przykładem homomorfizmu---mowa o przekształceniach liniowych
	(przestrzenie liniowe też są strukturą algebraiczną!).
Nasuwa się jednak pytanie: czy nie dałoby się uogólnić tego,
	abyśmy mieli tylko jedną definicję?
Chcielibyśmy mieć coś takiej postaci:
\\\\
\noindent \textbf{Definicja}.
	\textbf{Homomorfizmem} struktur $(A, \dots)$ i $(B, \dots)$ nazywamy funkcję $h: A \to B$,
	spełniającą warunki \dots
\\\\
Ciężko jednak powiedzieć, co należałoby wstawić w miejsce kropek, aby sformalizować tę definicję.
Podobna sytuacja zajdzie,
    kiedy zechcemy zacząć definiować
	\textbf{podprzestrzenie liniowe}, \textbf{podgrupy}, \textbf{podciała}, \textbf{podmonoidy} itd.
Definicje tych obiektów byłyby do siebie bardzo podobne.
Jak jednak zawrzeć je wszystkie w jednej definicji?
Odpowiedzi na te pytania dostarcza nam dziedzina algebry zwana \textit{Algebrą Uniwersalną}.

\subsection{Podstawowe definicje.}

\begin{definition}
	Niech $A$ będzie zbiorem.
	Mówimy, że funkcja $f: A^n \to A$ ma \textbf{arność} $n$ (od końcówki \textit{-arny},
	a to z łacińskiej końcówki \textit{-aris},
	w analogii do bin\textit{arny}, tern\textit{arny}, itd.).
\end{definition}

Ciekawa i przydatna własność zachodzi, gdy w powyższej definicji $n = 0$.
Zbiór $A^0$ definiuje się jako zbiór jednoelementowy (co jest tym jednym elementem nie ma znaczenia).
Funkcja $f:A^0 \to A$ jest więc funkcją ze zbioru jednoelementowego w zbiór $A$.
Możemy więc na nią patrzeć jak na pojedynczą stałą (bo zbiór wartości też jest jednoelementowy).

\begin{definition}
	\textbf{Algebrą} nazywamy trójkę $(\Sigma, \alpha, E)$,
	gdzie
	\begin{itemize}
		\item $\Sigma$ jest zbiorem, zwanym zbiorem \textbf{symboli},
		\item $\alpha: \Sigma \to \mathbb{N}$ jest funkcją, która każdemu symbolowi przypisuje arność,
		\item $E$ jest zbiorem równań używających zmiennych i symboli z $\Sigma$ jako funkcji.
	\end{itemize}
	Parę $(\Sigma, \alpha)$ nazywamy \textbf{sygnaturą} algebry $(\Sigma, \alpha, E)$.
\end{definition}

Definicja ta nie jest w pełni formalna (czym są ,,symbole"? czym są ,,zmienne"?
	co znaczy, że elementów $\Sigma$ używamy jako funkcji?
	jak możemy czemuś, co nie jest funkcją, przypisać arność?).
Sformalizowanie jej jednak wprowadziłoby więcej zamieszania niż pożytku,
	gdyż wymagałoby wprowadzenia mało istotnych, technicznych szczegółów.
Zamiast tego przejdziemy do rozjaśniającego przykładu.

\begin{example}
	Trójka $(\Sigma, \alpha, E)$, gdzie
	\begin{itemize}
		\item $\Sigma = \{f, g, e\}$,
		\item $\alpha: f \mapsto 2, g \mapsto 2, e \mapsto 0$,
		\item $E = \{g(x, y) = g(y, x), f(e, x) = x, f(x, e) = x\}$
	\end{itemize}
	jest algebrą.
\end{example}
Jak możemy interpretować, czym jest taka algebra?
Jest to nic innego jak definicja pewnej struktury algebraicznej,
gdzie mamy dwie operacje dwuargumentowe $f, g$ i jedną wyróżnioną stałą $e$,
że $g$ jest przemienne, a $e$ jest elementem neutralnym dla $f$.

Tłumacząc powyższy zapis na tradycyjną definicję, moglibyśmy napisać następująco.
\begin{definition}
	\textbf{Gałganem} nazywamy czwórkę $(A, f, g, e)$,
		gdzie $A$ jest zbiorem,
		$f, g: A^2 \to A$ są funkcjami dwuargumentowymi,
		$e \in A$ (lub, co w pewnym sensie jest równoważne, $e: \{0\} \to A$)
		i spełnione są następujące warunki:
	\begin{itemize}
		\item $\forall_{x\in A}\; f(e, x) = x,$
		\item $\forall_{x\in A}\; f(x, e) = x,$
		\item $\forall_{x,y\in A}\; g(x, y) = g(y, x).$
	\end{itemize}
\end{definition}

Zwykle zapis będziemy jednak upraszczać,
	podając jednocześnie zbiór symboli $\Sigma$ i funkcję $\alpha$ za jednym razem,
	n.p. w postaci
\begin{equation}
	\Sigma = \{f^2, g^2, e\},
\end{equation}
t.j. podając w definicji symboli ich arność w indeksie górnym, i pomijając ją dla $0$.
Idąc tą konwencją będziemy też zamiast $(\Sigma, \alpha, E)$ pisać $(\Sigma, E)$.

Algebry odpowiadają więc definicjom struktur.
Co odpowiada jednak obiektom, spełniającym te definicje?

\begin{definition}
    \textbf{Modelem algebry} $(\Sigma, \alpha, E)$ nazywamy zbiór $A$ (zwany \textbf{nośnikiem}),
	wraz z interpretacją symboli z $\Sigma$ jako funkcje o arnościach definiowanych przez $\alpha$ i spełniających równania $E$.
\end{definition}
Znowu nie jest to całkowicie formalna definicja,
na nasze potrzeby jednak w pełni wystarczy.

\begin{example}
	Zbiór $\mathbb{R}$ z działaniami $f(x, y) = x + y$, $g(x, y) = xy$ jest modelem gaugana.
\end{example}

Możemy teraz definiować nasze struktury w taki sam sposób jak gaugana.
\begin{definition}
	\textbf{Monoidem} nazywamy dowolny model algebry
	\begin{equation*}
		(\{\star^2, e\}, \{ x \star (y \star z) = (x \star y) \star z, x \star e = x, e \star x = x \}).
	\end{equation*}
\end{definition}

Ważne, aby rozróżniać teraz dwa pojęcia: algebrą jest \textit{definicja} monoidu.
Modelem algebry jest natomiast dowolny monoid,
	czyli obiekt,
	który spełnia tę definicję.

Algebra uniwersalna nie jest jednak taka uniwersalna,
	jak byśmy chcieli.
Jedna z podanych przez nas w poprzedniej sekcji definicji nie stanowi algebry.
Mowa tutaj o ciałach.
Problemem jest to,
	że funkcja $\mathrm{inv}$ nie musi być określona dla elementu neutralnego dodawania w ciele.
Jest to warunek,
	którego nie da się sformułować używając pojęcia algebry.
Z tego powodu ciała będziemy musieli traktować osobno od pozostałych struktur.

\subsection{Zadania.}

\begin{exercise}
	Zapisz definicję magmy w postaci algebry.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Zapisz definicję półgrupy w postaci algebry.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Zapisz definicję grupy w postaci algebry.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Zapisz definicję grupy abelowej w postaci algebry.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Zapisz definicję pierścienia w postaci algebry.
\end{exercise}

\section{Pewne definicje związane z algebrami.}

Wprowadzimy teraz definicje,
	które dzięki pojęciu algebry będą miały sens dla wszystkich struktur,
	które są modelami algebr.

\subsection{Podalgebry.}

\begin{definition}
    \textbf{Podmodelem modelu $M$ algebry $(\Sigma, E)$} nazywamy podzbiór $N \subseteq M$,
		który jest modelem algebry $(\Sigma, E)$ z tymi samymi operacjami co $M$.
\end{definition}

\begin{example}
	$2\mathbb{N}$, czyli liczby parzyste naturalne stanowią podpółgrupę liczb naturalnych z dodawaniem.
\end{example}
\begin{example}
	$\mathbb{Q} \setminus \{0\}$ stanowi podgrupę przemienną grupy przemiennej $\mathbb{R} \setminus \{0\}$ z mnożeniem.
\end{example}

\subsection{Homomorfizmy.}

\begin{definition}
    Niech $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$ będzie algebrą.
	\textbf{Homomorfizmem} (lub \textbf{morfizmem}) modeli $\mathfrak{A}$ nazywamy dowolną funkcję
		$h: A \to B$, gdzie $A, B$ są dowolnymi modelami $\mathfrak{A}$,
		i dla każdego symbolu $f^n \in \Sigma$ o arności $n$,
			któremu w $A$ odpowiada funkcja $f_A: A^n \to A$,
			a w $B$ funkcja $f_B: B^n \to B$,
		 zachodzi
	\begin{equation}
		\forall_{x_1, \dots, x_n \in A} \; h(f_A(x_1, \dots, x_n)) = f_B(h(x_1), \dots, h(x_n)).
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{example}
	Funkcja
	\begin{align*}
		&f: \mathbb{Q} \to \mathbb{R},\\
		&f(x) = 5x,
	\end{align*}
	jest homomorfizmem grup $\mathbb{Q}$ i $\mathbb{R}$ z dodawaniem.
	Rzeczywiście, dla każdych $x, y \in \mathbb{Q}$ mamy
	\begin{align}
		5 \cdot (x + y) &= 5x + 5y, \\
		5 \cdot (-x) &= -(5 \cdot x), \\
		5 \cdot 0 &= 5 \cdot 0.
	\end{align}
\end{example}

\begin{example}
	Funkcja
	\begin{align*}
		&f: \mathbb{R}_+ \to \mathbb{R}, \\
		&f(x) = \log(x)
	\end{align*}
	jest homomorfizmem grup $\mathbb{R}_+$ z mnożeniem i $\mathbb{R}$ z dodawaniem.
	Rzeczywiście, dla każdych $x, y \in \mathbb{R}_+$ mamy
	\begin{align}
		\log(x \cdot y) &= \log(x) + \log(y), \\
		\log(x^{-1}) &= -\log(x), \\
		\log(1) &= 0.
	\end{align}
\end{example}

Z pewnych niewyjaśnionych powodów,
    w przypadku homomorfizmów nie używa się pojęć takich jak iniekcja, bijekcja i surjekcja.
Zamiast tych pochodzących z francuskiego wyrazów mamy greckie odpowiedniki.

\begin{definition}
    Homomorfizm nazywamy
    \begin{itemize}
        \item \textbf{epimorfizmem}, jeśli jest surjekcją,
        \item \textbf{monomorfizmem}, jeśli jest iniekcją,
        \item \textbf{izomorfizmem}, jeśli jest bijekcją,
        \item \textbf{endomorfizmem}, jeśli jego dziedzina i kodziedzina są równe, t.j. jest postaci $h:A \to A$,
        \item \textbf{automorfizmem}, jeśli jest endomorfizmem i izomorfizmem.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{lemma}
	Niech $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$ będzie algebrą.
	Niech $A, B, C$ będą modelami $\mathfrak{A}$,
		a $h: A \to B$, $g: B \to C$ homomorfizmami tych modeli.
	Wtedy $g \circ h: A \to C$ jest homomorfizmem.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Niech $f^n \in \Sigma$ będzie $n$-arnym symbolem,
		a $f_A, f_B, f_C$ odpowiadającymi mu funkcjami w odpowiednio $A, B, C$.
	Mamy teraz dla dowolnych $x_1, \dots, x_n \in A$
	\begin{align}
		(g \circ h)(f_A(x_1, \dots, x_n)) &= \\
			&= g(h(f_A(x_1, \dots, x_n)) \\
			&= g(f_B(h(x_1), \dots, h(x_n))) \\
			&= f_C(g(h(x_1)), \dots, g(h(x_n)))) \\
			&= f_C((g \circ h)(x_1), \dots, (g \circ h)(x_n)))),
\end{align}
	co pokazuje, że $(g \circ h)$ jest homomorfizmem.
\end{proof}

\begin{lemma}
	Jeśli $h: A \to B$ jest izomorfizmem dwóch modeli algebry $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$,
		to funkcja odwrotna $h^{-1}: B \to A$ istnieje i też jest izomorfizmem.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Istnienie $h^{-1}$ i to,
		że jest bijekcją,
		jest oczywiste z faktu,
		że $h$ jest bijekcją.
	Wystarczy więc pokazać,
		że $h^{-1}$ jest homomorfizmem.
	Dla dowolnego symbolu $f^n \in \Sigma$ reprezentowanego przez funkcje
		$f_A: A^n \to A$ i $f_B: B^n \to B$,
		i dowolnych $x_1, \dots, x_n \in B$ mamy
	\begin{align}
		h(f_A(h^{-1}(x_1), \dots, h^{-1}(x_n))) &= \\
			&= f_B(h(h^{-1}(x_1)), \dots, h(h^{-1}(x_n))) \\
			&= f_B(x_1, \dots, x_n) \\
			&= h(h^{-1}(f_B(x_1, \dots, x_n))).
	\end{align}
	Ale ponieważ $h$ jest iniekcją, to
	\begin{equation}
		f_A(h^{-1}(x_1), \dots, h^{-1}(x_n)) = h^{-1}(f_B(x_1, \dots, x_n)),
	\end{equation}
	czyli $h^{-1}$ jest homomorfizmem.
\end{proof}

\begin{definition}
	Mówimy, że modele $A, B$ algebry $(\Sigma, E)$ są \textbf{izomorficzne},
		jeśli istnieje izomorfizm $f: A \to B$.
	Fakt ten zapisujemy $A \cong_f B$ lub po prostu $A \cong B$.
\end{definition}
Jeśli dwa modele są izomorficzne, to w pewnym sensie są identyczne---różnią się tylko formą zapisu.
Poza tym wszystkie algebraiczne własności,
	które zachodzą w jednym modelu,
	zachodzą też w drugim.
W niektórych dziedzinach matematyki izomorficzne modele identyfikuje się tak bardzo,
	że zamiast używać znaku $A \cong B$ używa się zwykłej równości $=$.
My jednak zostaniemy przy $\cong$.

\begin{example}
	$\mathbb{R}$ z dodawaniem jest grupą abelową izomorficzną z grupą abelową $\mathbb{R}^{1 \times 1}$ z dodawaniem macierzy.
	Izomorfizmem jest tu funkcja
	\begin{align*}
		&f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}^{1 \times 1},\\
		&f(x) = [x].
	\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
$\mathbb{Z}$ z dodawaniem (ozn. $\mathbb{Z}^+$)
	jako monoid nie jest izomorficzne z $\mathbb{Z}$ z mnożeniem (ozn. $\mathbb{Z}^*$)
	jako monoid.
\end{example}
\begin{proof}
Przypuśćmy, że istnieje izomorfizm $f: \mathbb{Z}^+ \to \mathbb{Z}^*$. Istnieje więc też odwrotność tego izomorfizmu $f^{-1}$, która też jest izomorfizmem. Mamy zatem
\begin{equation}
    f^{-1}(1) = 0 = 1 + (-1) = f^{-1}(f(1)) + f^{-1}(f(-1)) = f^{-1}(f(1) \cdot f(-1)).
\end{equation}
Skoro $f^{-1}$ jest izomorfizmem, to 
\begin{equation}
    1 = f(1) \cdot f(-1), 
\end{equation}
więc
\begin{equation}
    f(1) = 1 = f(-1) \text{ lub } f(1) = -1 = f(-1).
\end{equation}
Wtedy jednak korzystając z tego, że $f$ jest izomorfizmem dostajemy $1 = -1$, co jest sprzecznością.
\end{proof}

\subsection{Wolne algebry.}

\begin{definition}
    Wolnym modelem algebry $(\Sigma, E)$ generowanym przez zbiór $G$ (tak zwany \textbf{zbiór generatorów}),
    nazywamy model algebry $(\Sigma, E)$, którego nośnikiem jest zbiór wszystkich wyrażeń,
		które utworzyć możemy z elementów $\Sigma$ i $G$, traktują elementy $\Sigma$ jak
		funkcje z odpowiednimi arnościami.
	Dodatkowo,
		dwa wyrażenia uznajemy za równe,
		jeśli jedno możemy przekształcić w drugie używając równań z $E$.
\end{definition}
Mówimy też, że model jest \textit{nad zbiorem $G$}.
Znowu nie jest to w pełni formalna definicja,
	jednak bardzo intuicyjnie oddająca istotę wolnych modeli.
Definicja w pełni formalna wymagałaby albo wprowadzenia pewnych formalnych pojęć,
	których nie będziemy wprowadzać (np. ilorazy modeli przez podmodele),
	albo byłaby bardzo abstrakcyjna (pojęcie własności uniwersalnych).

Zwykle jako zbiór $G$ bierze się pewne formalne symbole, czyli jakieś litery.

\begin{example}
	Grupą wolną na zbiorze $\{a\}$ nazywamy grupę, której elementami są
	$e, a, a^{-1}, a^2, a^{-2}, \dots$.
	Zachodzą w niej m.in. równości
	\begin{align}
		aa^{-1} &= e \\
		eae &= a \\
		a^{-1}a &= e
	\end{align}
\end{example}

W pewnym sensie grupą wolną na zbiorze $G$ jest najprostrza grupa,
	która zawiera całe $G$ jako swoje elementy.
Najprostsza,
	bo nie zachodzą w niej inne równania,
	niż te,
	które stanowią aksjomaty grupy,
	oraz te,
	które można z nich wyprowadzić.
Podobnie jest dla innych struktur algebraicznych.

\begin{example}
	$\mathbb{Z}$ wraz z dodawaniem stanowi wolną grupę przemienną nad zbiorem $\{1\}$.
\end{example}

\begin{example}
	Zbiór skończonych ciągów liczb z $\mathbb{N}$ z konkatenacją stanowi wolny monoid nad $\mathbb{N}$.
\end{example}

\begin{example}
	$\mathbb{Z}$ wraz z mnożeniem nie stanowi wolnej grupy przemiennej,
		bo dla dowolnego elementu $x$ mamy
		\begin{equation}
		0x = 0
		\end{equation}
		czego nie możemy wyprowadzić z aksjomatów grupy przemiennej.
	Wystarczy podać grupę przemienną,
		w której nie ma elementu,
		który działa tak jak $0$ w $\mathbb{Z}$ z mnożeniem.
	Jest nią przykładowo $\mathbb{Z}$ z dodawaniem.
\end{example}

\subsection{Zadania.}

\begin{exercise}
	Zapisz definicję homomorfizmu monoidów nie używając pojęć algebry uniwersalnej.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Zapisz definicję homomorfizmu grup nie używając pojęć algebry uniwersalnej.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sprawdź, czy następujące funkcje
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = 2x$,
		\item $g(x) = 2 + x$
		\item $h(x) = x^2$,
	\end{enumerate}
	są endomorfizmami w
	\begin{enumerate}
		\item monoidzie $\mathbb{Z}$ z mnożeniem,
		\item grupie $\mathbb{Z}$ z dodawaniem.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Niech $(A, +), (B, \cdot)$ będą dowolnymi grupami.
	Udowodnij,
		że jeśli $f: A \to B$ jest funkcją spełniającą
	\begin{equation}
		f(x + y) = f(x) \cdot f(y)
	\end{equation}
	dla każdych $x, y \in A$, to $f$ jest homomorfizmem grup.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Udowodnij,
		że jeśli $\mathfrak{A}$ jest algebrą,
		a $\mathcal{A}$ zbiorem modeli $\mathfrak{A}$,
		to relacja $\cong$ na elementach $\mathcal{A}$ jest relacją równoważności.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Niech $A$ będzie grupą abelową, a $B$ dowolną grupą.
	Udowodnij, że jeśli $f: A \to B$ jest epimorfizmem,
		to $B$ jest grupą abelową.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Udowodnij, że jeśli $A, B$ są zbiorami i $|A| = |B|$,
		to grupa wolna nad $A$ i grupa wolna nad $B$ są izomorficzne.
\end{exercise}

\section{Kongruencje.}
Przejdziemy teraz do nieco bardziej abstrakcyjnego pojęcia,
	tak zwanych kongruencji.
Mówiąc nieformalnie,
	są to relacje równoważności na modelach algebr,
	które są spójne ze strukturą tych modeli.

\begin{definition}
	Niech $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$ będzie algebrą,
		$A$ modelem $\mathfrak{A}$,
		a $\sim$ dowolną relacją równoważności na $A$.
	Wtedy $\sim$ jest \textbf{kongruencją},
		jeśli dla każdego symbolu $f^n \in \Sigma$,
			reprezentującej go funkcji $f: A^n \to A$ i
	\begin{equation}
		x_1, \dots, x_n,\; y_1, \dots, y_n \in A
	\end{equation}
	 zachodzi
	\begin{equation}
		x_1 \sim y_1, \dots, x_n \sim y_n \implies f(x_1, \dots, x_n) \sim f(y_1, \dots, y_n).
	\end{equation}
\end{definition}

Czyli kongruencja jest relacją równoważności,
	która zachowuje równoważność przy nakładaniu funkcji reprezentujących symbole algebry.

\begin{example}
	Rozważmy monoid ciągów znaków z konkatenacją.
	Relacja, która identyfikuje dwa ciągi, jeśli ich długość jest taka sama,
		jest kongruencją.
\end{example}

\begin{example}
	Rozważmy $\mathbb{Z}$ jako pierścień z dodawaniem i mnożeniem.
	Dla dowolnej liczby $n \in \mathbb{N}$ relacja $\sim$ zdefiniowana przez warunek
	\begin{equation}
		\forall_{x, y \in \mathbb{Z}} \; x \sim y \iff x \mod n = y \mod n
	\end{equation}
	jest kongruencją.
\end{example}

\begin{theorem}\label{th:cong-model}
	Niech $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$ będzie algebrą,
		$A$ jej modelem i $\sim$ kongruencją na $A$.
	Wtedy $A/_\sim$ też jest modelem $\mathfrak{A}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Musimy pokazać,
		że istnieją interpetacje symboli z $\Sigma$ jako funkcje nad $A$ z odpowiednimi
		arnościami,
		i że spełnione są przy tym wszystkie równania z $E$.
	Niech $f^n \in \Sigma$ będzie dowolnym symbolem arności $n$,
		któremu odpowiada funkcja $f$ w $A$.
	Zdefiniujemy teraz odpowiadającą mu funkcję $f_\sim$ na $A/_\sim$ jako
	\begin{equation}
		f_\sim([x_1]_\sim, \dots, [x_n]_\sim) = [f(x_1, \dots, x_n)]_\sim.
	\end{equation}
	Musimy jednak pokazać,
		że definicja $f_\sim$ jest niezależna od wybranych reprezentantów klas $[x_1]_\sim, \dots, [x_n]_\sim$.
	Weźmy więc dowolne
	\begin{equation}
		x_1, \dots, x_n,\;y_1, \dots, y_n \in A
	\end{equation}
		takie,
		że $x_i \sim y_i$ dla każdego $i = 1, \dots, n$,
		czyli $[x_i]_\sim = [y_i]_\sim$.
	Mamy teraz
	\begin{equation}
		[f(x_1, \dots, x_n)]_\sim = [f(y_1, \dots, y_n)]_\sim,
	\end{equation}
	ponieważ z definicji kongruencji mamy
	\begin{equation}
		x_1 \sim y_1, \dots, x_n \sim y_n \implies f(x_1, \dots, x_n) \sim f(y_1, \dots, y_n).
	\end{equation}
	Oznacza to,
		że definicja $f_\sim$ nie jest zależna od wybranych reprezentantów klas $[x_1]_\sim, \dots, [x_n]_\sim$,
	czyli poprawnie zdefiniowaliśmy funkcje na $A/_\sim$ odpowiadające symbolom z $\Sigma$.

	Dowód,
		że funkcje te spełniają równania z $E$,
		pozostawiamy jako zadanie dla czytelnika (zad.~\ref{ex:first-cong}--\ref{ex:last-cong}).
\end{proof}

\begin{definition}
	\textbf{Jądrem} homomorfizmu $h: A \to B$ nazywamy relację określoną wzorem
	\begin{equation}
		x \equiv_h y \iff h(x) = h(y).
	\end{equation}
\end{definition}

Definicja ta nie do końca zgadza się z tym,
	czego mogliśmy się kiedyś dowiedzieć.
Czy jądrem nie powinien być zbiór miejsc zerowych?
Dlaczego tutaj jest to relacja?
Na te pytania odpowiemy niedługo.

\begin{lemma}
	Niech $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$ będzie algebrą, a $A, B$ jej modelami.
	Niech $h: A \to B$ będzie homomorfizmem.
	Wtedy jego jądro $\equiv_h$ jest kongruencją.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Fakt,
		że $\equiv_h$ jest relacją równoważności,
		pozostawiamy dla czytelnika (zad.~\ref{ex:ker-equiv}).
	Zakładając jego prawdziwość pokażemy,
		że $\equiv_h$ jest kongruencją.

	Niech $f^n \in \Sigma$ będzie dowolnym symbolem arności $n$,
		a $f_A, f_B$ odpowiadającymi mu funkcjami na odpowiednio $A, B$.
	Weźmy dowolne
	\begin{equation}
		x_1 \dots, x_n,\;y_1, \dots, y_n \in A
	\end{equation}
	spełniające
	\begin{equation}
		x_1 \equiv_h y_1, \dots, x_n \equiv_h y_n
	\end{equation}
	Chcemy pokazać, że
	\begin{equation}
		f_A(x_1, \dots, x_n) \equiv_h f_A(y_1, \dots, y_n).
	\end{equation}
	Z założenia i definicji jąda mamy
	\begin{equation}
		h(x_1) = h(y_1), \dots, h(x_n) = h(y_n),
	\end{equation}
	czyli
	\begin{equation}
		f_B(h(x_1), \dots, h(x_n)) = f_B(h(y_1), \dots, h(y_n)),
	\end{equation}
	co z faktu, że $h$ jest homorfizmem daje
	\begin{equation}
		h(f_A(x_1, \dots, x_n)) = h(f_A(y_1, \dots, y_n)),
	\end{equation}
	co jest z definicji równoważne udowadnianej przez nas własności.
\end{proof}

Skoro jądro homomorfizmu $h: A \to B$ jest relacją równoważności,
	to dzieli ono $A$ na klasy równoważności.
Jeśli algebra,
	której $A$ i $B$ są modelami ma jakiś element $e$,
	który nazwać możemy jednością
	(czyli np. operujemy na monoidach, grupach, przestrzeniach liniowych),
	to jądrem możemy też nazywać klasę abstrakcji zawierającą ten element
	(co oznaczać będziemy przez $\mathrm{Ker}\,h$).
Takie spojrzenie jest zgodne z tym,
	że jądro jest zbiorem ,,miejsc zerowych'' homomorfizmu:
\begin{align}
	[e]_{\equiv_h} &= \\
		&= \{x \in A | x \equiv_h e \} \\
		&= \{x \in A | h(x) = h(e) \} \\
		&= \{x \in A | h(x) = e \}\\
		&= \mathrm{Ker}\,h.
\end{align}

Pojęciem dualnym do jądra jest obraz homomorfizmu $\mathrm{Im}\,h$.
Jest to nic innego,
	jak zbiór wartości.
Obraz oczywiście nie musi być równy przeciwdziedzinie.
Jeśli jest,
	to $h$ jest epimorfizmem.
Jak się okazuje,
	obrazy,
	podobnie jak jądra (zad.~\ref{ex:ker-submodel}) są podmodelami.

\begin{lemma}
	Niech $h: A \to B$ będzie homomorfizmem.
	Zbiór wartości $\mathrm{Im}\,h$ jest wtedy podmodelem $B$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Musimy pokazać,
		że funkcje na $B$ odpowiadające symbolom z $\Sigma$ możemy ograniczyć do $\mathrm{Im}\,h$,
		czyli że dla argumentów z $\mathrm{Im}\,h$ przyjmują wartości z $\mathrm{Im}\,h$.
	Niech więc $f^n \in \Sigma$ będzie $n$-arnym symbolem,
		a $f_A, f_B$ odpowiadającymi mu funkcjami na odpowiednio $A, B$.
	Niech $y_1, \dots, y_n \in \mathrm{Im}\,h$.
	Istnieją więc $x_1, \dots, x_n \in A$,
		że
	\begin{equation}
		y_1 = h(x_1), \dots, y_n = h(x_n).
	\end{equation}
	Mamy więc
	\begin{equation}
		f_B(y_1, \dots, y_n) = f_B(h(x_1), \dots, h(x_n)) = h(f_A(x_1, \dots, x_n)),
	\end{equation}
	co znaczy,
		że $f_B(y_1, \dots, y_n) \in \mathrm{Im}\,h$.
\end{proof}

Gotowi jesteśmy teraz,
	by zapostulować i udowodnić centralne twierdzenie tego skryptu,
	które mówi,
	jak dokładnie działają homomorfizmy.

\begin{theorem}\label{th:isomorphism}
	Niech $h: A \to B$ będzie homomorfizmem.
	Wtedy
	\begin{equation}
		h_*: A/_{\equiv_h} \to \mathrm{Im}\,h,
	\end{equation}
	zdefiniowany jako
	\begin{equation}
		h_*([x]_{\equiv_h}) = h(x),
	\end{equation}
	jest izomorfizmem.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Definicja $h_*$ jest poprawna,
		t.j. nie zależy od wyboru reprezentanta klasy.
	Wynika to bezpośrednio z definicji jądra.
	Jeśli $x \equiv_h y$, to $h(x) = h(y)$.

	Pokażemy, że $h_*$ jest homomorfizmem.
	Jeśli $f^n \in \Sigma$ jest $n$-arnym symbolem
		i odpowiadają mu w $A, B, A/_{\equiv_h}, \mathrm{Im}\,B$
		odpowiednio funkcje $f_A, f_B, f_{A/_{\equiv_h}}, f_{\mathrm{Im}\,B}$,
		to
	\begin{align}
		h_*(f_{A/_{\equiv_h}}([x_1]_{\equiv_h}, \dots, [x_n]_{\equiv_h})) &= \\
			(\text{definicja $A/_{\equiv_h}$ jako modelu})\qquad &= h_*([f_A(x_1, \dots, x_n)]_{\equiv_h}) \\
			(\text{definicja}\,h_*)\qquad &= h(f_A(x_1, \dots, x_n)) \\
			(\text{$h$ jest homomorfizmem})\qquad &= f_B(h(x_1), \dots, h(x_n)) \\
			(\,h(x_i) \in \mathrm{Im}\,B)\qquad &= f_{\mathrm{Im}\,B}(h(x_1), \dots, h(x_n)) \\
			(\text{definicja $h_*$})\qquad &= f_{\mathrm{Im}\,B}(h_*([x_1]_{\equiv_h}), \dots, h_*([x_n]_{\equiv_h})),
	\end{align}
	czyli $h_*$ jest homomorfizmem.

	Pozostaje pokazać,
		że $h_*$ jest bijekcją.
	Załóżmy, że $h_*([x]_{\equiv_h}) = h_*([y]_{\equiv_h})$.
	Czyli
	\begin{equation}
		h(x) = h_*([x]_{\equiv_h}) = h_*([y]_{\equiv_h}) = h(y).
	\end{equation}
	Więc $x \equiv_h y$ i tym samym $[x]_{\equiv_h} = [y]_{\equiv_h}$, czyli
		$h_*$ jest monomorfizmem.
	Załóżmy teraz,
		że $y \in \mathrm{Im}\,h$.
	Czyli istnieje $x \in A$, że $h(x) = y$.
	Mamy więc
	\begin{equation}
		h_*([x]_{\equiv_h}) = h(x) = y,
	\end{equation}
	czyli $h_*$ jest epimorfizmem.
	$h_*$ jest więc izomorfizmem.
\end{proof}

\subsection{Zadania.}

\begin{exercise}\label{ex:first-cong}
	Niech $\mathfrak{A} = (\Sigma, E)$ będzie dowolną algebrą.
	Niech $A$ będzie modelem $\mathfrak{A}$,
		a $\sim$ kongruencją na $A$.
	Udowodnij,
		że jeśli $F: A^n \to A$ jest funkcją zdefiniowaną przez wyrażenie składające się
		ze zmiennych i funkcji odpowiadającym wyrażeniom z $\Sigma$,
		to możemy zdefiniować $F_\sim : (A/_\sim)^n \to A/_\sim$ jako
	\begin{equation}
		F_\sim([x_1], \dots, [x_n]) = [F(x_1, \dots, x_n)],
	\end{equation}
		tzn., że definicja ta nie zależy od wyboru reprezentantów klas abstrakcji.

	\textit{Podpowiedź: indukcja po wysokości drzewa wyrażenia, które definiuje $F$.
	Przypadek bazowy jest już rozważony w dowodzie twierdzenia~\ref{th:cong-model}}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:last-cong}
	Używając wyniku zadania~\ref{ex:first-cong} udowodnij brakującą część dowodu twierdzenia~\ref{th:cong-model}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ker-equiv}
	Udowodnij,
		że jeśli $h: A \to B$ jest homomorfizmem,
		to jego jądro $\equiv_h$ jest relacją równoważności
		(korzystając tylko z definicji jądra).
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ker-submodel}
	Niech $h: A \to B$ będzie homomorfizmem dwóch modeli pewnej algebry.
	Udowodnij, że $\mathrm{Ker}\,h$ jest podmodelem $A$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sformułuj i udowodnij przypadek szczególny twierdzenia~\ref{th:isomorphism} dla monoidów.
\end{exercise}

% TODO: Dodać zadania ,,udowodnij, że ~ jest kongruencją"
% TODO: Dodać zadania ,,wyznacz jądro XXX"

\chapter{Przestrzenie liniowe.}

Przejdziemy teraz do przestrzeni liniowych.
Kiedyś będzie tu więcej tekstu.

\section{Definicja przestrzeni liniowej i powiązane definicje.}

% TODO: Przy pomocy algebry uniwersalnej}

\section{Postać Jordana macierzy.}

W tej sekcji zakładamy,
	że ustalone mamy ciało $\mathbb{K}$,
	które jest równe $\mathbb{R}o$ lub $\mathbb{C}$.

\begin{definition}
	\textit{Wektorem własnym} macierzy $A \in \mathbb{K}^{n \times n}$
		nazywamy niezerowy wektor $v \in \mathbb{K}^{n \times 1}$,
		że dla pewnego $\lambda \in \mathbb{K}$
	\begin{equation}
		Av = \lambda v.
	\end{equation}
	$\lambda$ nazywamy \textit{wartością własną} odpowiadającą wektorowi własnemu $v$.
\end{definition}

Załóżmy,
	że daną mamy macierz $A in \mathbb{K}^{n \times n}$
	i chcemy wyznaczyć jej wektory i wartości własne.
Jak możemy to zrobić?
Przekształćmy równanie definiujące te pojęcia.
\begin{align}
	Av = \lambda v, \\
	\textbf{0} = \lambda v - Av, \\
	\textbf{0} = \lambda I v - Av, \\
	\textbf{0} = (\lambda I - A) v.
\end{align}
Oznacza to,
	że $v$ jest wektorem własnym macierzy $A$ z odpowiadającą mu wartością własną $\lambda$
	wtedy i tylko wtedy gdy $(\lambda I - A) v = \textbf{0}$,
	czyli wtedy i tylko wtedy gdy $v \in \ker(\lambda I - A)$.

Skoro interesują nas tylko takie $v$,
	które są niezerowe,
	to warunek ten może być spełniony wtedy i tylko wtedy,
	gdy jądro $\ker(\lambda I - A)$ jest nietrywialne.
Zachodzi to dokładnie wtedy,
	gdy $A - \lambda I$ jest macierzą nieodwracalną,
	czyli
\begin{equation}\label{eq:eigen-condition}
	\det(\ker(\lambda I - A)) = 0.
\end{equation}

Aby wyznaczyć wartości własne $A$ musimy więc sprawdzić,
	dla jakich $\lambda \in \mathbb{K}$ spełnione jest równanie \ref{eq:eigen-condition}.
Okazuje się to dość proste, gdyż zawsze jest to równanie wielomianowe (zadanie \ref{ex:characteristic-eq-is-poly})
Kiedy to ustalimy,
	wyznaczyć możemy $\ker(A - \lambda I)$.
Każdy wektor w tej przestrzeni liniowej będzie wektorem własnym $A$.
Wielomian,
	który pojawia się w tym równaniu ma swoją specjalną nazwę.

\begin{definition}
	\textit{Wielomianem charakterystycznym} macierzy $A \in \mathbb{K}^{n \times n}$
		nazywamy wielomian
	\begin{equation}
		\chi_A(t) = \det(t I - A).
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}
	Krotnością algebraiczną wartości własnej $\lambda$ macierzy $A \in \mathbb{K}^{n \times n}$
		nazywamy krotność pierwiastka $\lambda$ wielomianu $\chi_A(\lambda)$.
\end{definition}

\begin{example}
	Niech
	\begin{equation}
		A = \left[\begin{matrix}
		\end{matrix}\right].
	\end{equation}
	Wyznaczymy wartości własne macierzy $A$ oraz ich krotności.
\end{example}

% TODO: 0 vs \textbf{0}


\begin{definition}
	Macierz $A \in \mathbb{K}^{n \times n}$ nazywamy \textit{diagonizowalna},
		jeśli istnieje macierz odwracalna $X \in \mathbb{K}^{n \times n}$
		i macierz diagonalna $J \in \mathbb{K}^{n \times n}$,
		że
	\begin{equation}
		A = X J X^{-1}.
	\end{equation}
\end{definition}

Załóżmy,
	że mamy daną macierz $A$.


\begin{example}
	Macierz
	\begin{equation}
		A = \left[\begin{matrix}
			1 & 1 & 0 \\
			1 & 1 & 0 \\
			0 & 0 & 2
		\end{matrix}\right]
	\end{equation}
	jest diagonizowalna.
	Wyznaczmy jej wartości własne.
\end{example}

\begin{example}
	Macierz
	\begin{equation}
		A = \left[\begin{matrix}
			2 & 1 & 0 \\
			0 & 2 & 1 \\
			0 & 0 & 2
		\end{matrix}\right]
	\end{equation}
	nie jest diagonalizowalna.
	
\end{example}

\begin{definition}
	Dla dowolnego $m \in \mathbb{Z}_+$ i dowolnego $\lambda \in \mathbb{K}$
		\textit{klatką Jordana} nazywamy macierz $J_m(\lambda) \in \mathbb{K}^{m \times m}$
	postaci
	\begin{equation}
		J_m(\lambda) = \begin{matrix}
			\lambda & 1 & 0 & \dots & 0 & 0
		\end{matrix}
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{enumerate}
	\item oblicz wartości własne $A: \lambda_1, \dots, \lambda_k$,
	\item oblicz krotości algebraiczne $\lambda_1, \dots, \lambda_k$
		(krotości zer w wielomianie charakterystycznym $A$),
	\item oblicz krotności geometryczne $\lambda_1, \dots, \lambda_k$
		(krotność geometryczna $\lambda_i$ to $\dim(\ker(A - \lambda_i I)))$),
	\item (opcjonalnie) oblicz $\dim((A - \lambda_i I)^2), \dim((A - \lambda_i I)^3), \dim((A - \lambda_i I)^4), \dots$, aż wymiar przestanie się zmieniać.
\end{enumerate}

\section{Zadania.}

\begin{exercise}\label{ex:characteristic-eq-is-poly}
	Niech $A \in \mathbb{K}^{n \times n}$ będzie macierzą.
	Udowodnij,
		że $\det(\lambda I - A)$ jest wielomianem z $\lambda$ jako zmienną.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Niech $A \in \mathbb{K}^{n \times n}$ będzie macierzą.
	Udowodnij,
		że $\chi_A(t)$ jest wielomianem \textit{monicznym},
		czyli że jego wiodący współczynnik jest równy $1$.
\end{exercise}


\vfill
\center
\begin{pspicture}(-1.5,-3.5)(1.5,1.5)%
	\rput(0,0){\Large \textbf{FINIS.}}
	\rput[t](0,-1.0){\psvectorian[width=5cm]{68}}
\end{pspicture}%

\end{document}

% TODO: dodać wszędzie angielskie nazwy do definicji
